\section{О~различимости причинных структур}

Причинные структуры на практике представляются графически, то есть с~помощью
графов (вершины~--- переменные, направленные ребра~--- связи, соединяющие
причину со~следствием).
В~совокупности с~соответствующими вероятностными распределениями такой граф
формирует так называемую байесовскую сеть.
Алгоритмы обнаружения причинности в~байесовских сетях фокусируются, прежде
всего, на использовании данных пассивных наблюдений.
Такие алгоритмы строятся на определенных предположениях, связывающих причинную
структуру, представленную графом, с~вероятностными распределениями данных,
которые порождает эта структура при наблюдении.
Среди них есть два ключевых: марковское условие и~условие лояльности.
Условие Маркова заключается в~том, что каждая переменная не~зависит от
переменных, не~являющихся ее прямыми потомками (следствиями), при условии, что
родители (причины) известны.
Иначе говоря, распределение переменной зависит исключительно от распределения ее
прямых причин.
Это условие позволяет выводить причинно-следственную связь из статистической
зависимости между переменными и~выводить статистическую независимость из
отсутствия причинно-следственной связи (в~определенном контексте).
Условие лояльности заключается в~том, что любой факт независимости переменных
является следствием марковского условия, и, более того, марковское условие
не~дает ложных зависимостей.
Таким образом, условие лояльности допускает вывод отсутствия
причинно-следственной связи из статистической независимости и~вывод
статистической зависимости из наличия причинно-следственной связи.
Иначе говоря, мы полностью доверяем Маркову.
Вместе эти условия обеспечивают основу алгоритмов поиска причинности по данным
наблюдений.
В~простейших случаях к~этим условиям добавляют также предположения ацикличности
связей (ни~одна переменная не~является даже косвенной причиной себя) и~причинной
достаточности (у~наблюдаемых переменных нет общих неучтенных причин).
Пусть, например, даны три переменные: $X$, $Y$ и~$Z$.
Если мы выясним, что независимы (условно и~безусловно) среди них лишь $X$ и~$Z$
при условии~$Y$, то условие Маркова и~условие лояльности позволят нам сделать
вывод о~том, что истинной является одна из трех причинных структур, приведенных
на Рис.~\ref{fig:xyz}.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[->, >=stealth', shorten >=1pt, auto,
                            node distance=2cm, thick, main node/.style={circle,
                            fill=gray!20, draw, font=\sffamily\small\bfseries}]
            \node[main node] (X) {X};
            \node[main node] (Y) [above right of=X] {Y};
            \node[main node] (Z) [below right of=Y] {Z};
            \path
                (X) edge node {} (Y)
                (Y) edge node {} (Z);
        \end{tikzpicture}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[->, >=stealth', shorten >=1pt, auto,
                            node distance=2cm, thick, main node/.style={circle,
                            fill=gray!20, draw, font=\sffamily\small\bfseries}]
            \node[main node] (X) {X};
            \node[main node] (Y) [above right of=X] {Y};
            \node[main node] (Z) [below right of=Y] {Z};
            \path
                (Z) edge node {} (Y)
                (Y) edge node {} (X);
        \end{tikzpicture}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[->, >=stealth', shorten >=1pt, auto,
                            node distance=2cm, thick, main node/.style={circle,
                            fill=gray!20, draw, font=\sffamily\small\bfseries}]
            \node[main node] (X) {X};
            \node[main node] (Y) [above right of=X] {Y};
            \node[main node] (Z) [below right of=Y] {Z};
            \path
                (Y) edge node {} (X)
                (Y) edge node {} (Z);
        \end{tikzpicture}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \caption{}
    \label{fig:xyz}
\end{figure}

Однако, условия Маркова и~условие лояльности не~говорят о~том, какая же из трех
структур является истинной.
Эта недоопределенность хорошо известна и~характеризуется так называемыми
марковскими классами эквивалентности причинных структур, состоящих из
всевозможных графов причинности, удовлетворящих одинаковым отношениям
зависимости и~независимости между переменными.
Структуры на Рис.~\ref{fig:xyz} формируют один из таких классов.
Существует два способа однозначно определить истинную причинную структуру:
можно либо наложить более строгие ограничения на искомую структуру, либо
провести эксперименты.
Далее мы обсудим особенности второго подхода и~покажем, что в~некоторых случаях
нельзя обойтись без первого.

Мы будем проводить эксперименты, заключающиеся во~вмешательстве в~некоторое
подмножество рассматриваемых переменных, причем сосредоточимся на идеальной
модели так называемого хирургического вмешательства.
Хирургическое вмешательство полностью определяет вероятностное распределение
переменной, подвергнутой вмешательству, делая ее таким образом независимой от
ее причин.
Такого вмешательства (по крайней мере, теоретически) можно достичь путем РКИ,
описанных выше.
Графически, хирургическое вмешательство <<разрушает>> стрелки, входящие
в~переменную, подвергнутую вмешательству, сохраняя все остальные.
Также возможно произвести хирургическое вмешательство в~несколько переменных
одновременно и~независимо.
В~таком случае, конечно, вся информация о~причинности между этими переменными
будет утеряна.
Далее под вмешательством будем подразумевать именно хирургическое.

Для трех эквивалентных по Маркову причинных структур, приведенных на
Рис.~\ref{fig:xyz}, вмешательство лишь в~одну переменную~$Y$ способно различить
среди них истинную: оно сделает $X$ независимым от $Y$ на первой структуре,
но не~на двух оставшихся, а~также сделает $Y$ независимым от $Z$ на второй, но
не~на двух других.
Данный пример показывает, как одно вмешательство полностью устраняет
недоопределенность причинной структуры.

С~момента публикации работ Рональда Фишера в~30"~x годах прошлого века по сей
день подобные эксперименты служили золотым стандартом для установления
причинности.
Такая точка зрения подразумевает, что при физической возможности проведения
экспериментов обнаружение причинно-следственных связей становится тривиальной
задачей.
Недавний расцвет интервенционистских взглядов на философскую природу
причинности, кажется, одобряет эту точку зрения, поскольку интервенционизм
определяет само наличие причинно-следственной связи как принципиальную
возможность постановки выявляющего ее эксперимента.
